\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}
\newtheorem{thfr}{Théorème}
\setcounter{equation}{0}
\setcounter{figure}{0}

\addchap{Résumé en \texorpdfstring{français\footnote[2]{French summary, as required by the doctoral school rules.}}{français}}

\counterwithout{section}{chapter}



Ce résumé reprend le plan du manuscrit en anglais, avec cinq sections correspondant à chacun des chapitres. On ne reprendra cependant que certaines sous-parties en se focalisant sur les définitions des objets manipulés. La première section est une introduction au contexte général de la physique SU($N$) en matière condensée. On détaille comment le Hamiltonien ab initio de la matière condensée se simplifie en Hamiltonien de systèmes de spins sur réseaux. On montre que cette physique de spins se généralise à SU($N$)  et s'avère réalisée expérimentalement dans des systèmes d'atomes froids. La deuxième section présente certains éléments de théorie de représentation des groupes de Lie, qui est le cadre mathématique de la description quantique du spin et explique sa généralisation à SU($N$). Dans la troisième section, on décrit les algorithmes de réseaux de tenseurs, en se concentrant sur la famille des états projetés sur des paires
intriquées (PEPS) et leur contraction. Ces méthodes permettent de construire numériquement des fonctions d'ondes de systèmes quantiques, on s'attachera en particulier à implémenter la symétrie SU($N$) au niveau du tenseur élémentaire. Les deux dernières sections présentent les résultats obtenus avec ces méthodes. La quatrième  section est consacrée à la généralisation à SU(3) sur réseau carré de la fonction d'onde Affleck-
Kennedy-Lieb-Tasaki (AKLT). Dans la cinquième et dernière section, on s’intéresse aux états de type liens de valence résonnants (RVB), que l'on généralise à SU($N$). On discute en particulier le cas d'un système de deux fermions SU(4) par site sur réseau carré, pour lequel on construit une phase topologique $\mathbb{Z}_2$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Physique des systèmes SU(\texorpdfstring{$N$}{N})}
\subsection{Systèmes de spins quantiques}
La physique SU($N$) est une généralisation de la physique des spins et du magnétisme, on s'attachera donc dans un premier temps à la description des systèmes de spins. La physique du solide est la branche de la physique qui étudie les propriétés de basses énergies d'un grand nombre de particules, lorsque les noyaux atomiques s'ordonnent autour d'une configuration stable et fixe. La totalité des phénomènes observés dans les matériaux, qu'ils soient isolants ou conducteurs, magnétiques, supraconducteurs ou autres provient des mêmes constituants fondamentaux : les noyaux atomiques, les électrons et l'interaction électromagnétique entre eux. Ce sont les comportements collectifs de ces constituants qui génèrent une telle diversité dans les phénomènes observés.
Décrire ces comportements collectifs à partir des principes premier s'avère illusoire, aussi une théorie réaliste repose sur l'utilisation de Hamiltoniens effectifs. Un modèle effectif a la même physique que le système considéré initialement dans une limite donnée mais est bien plus simple. En fonction du phénomène que l'on veut comprendre, différents modèles effectifs peuvent être dérivés d'un même Hamiltonien, l'objectif étant de ne conserver que les termes pertinents pour le phénomène considéré et d'ignorer les autres.

Dans le cas du magnétisme des isolants, on considère que les noyaux atomiques forment un réseau cristallin parfait et statique qui sert de cadre fixe aux autres constituants. Les électrons de cœur sont fortement liés aux noyaux et leur rôle peut être limité à un simple écrantage statique qui renormalise le potentiel des ions. La physique du système est régie par les électrons des couches externes et leurs mouvements au sein du potentiel cristallin. On décompose l'espace de Hilbert sur une base produit d'orbitales atomiques locales.
Pour simplifier encore plus, on se limite à une seule orbitale par site et on se place au demi-remplissage, avec en moyenne un électron par site. Les électrons peuvent passer d'un site à l'autre avec une amplitude $t$ qui correspond à leur énergie cinétique, on restreint ce saut aux seuls premiers voisins. Sous l'effet de l'écrantage, l'interaction de Coulomb entre électrons devient de courte portée et peut être approximée par une interaction effective locale $U$.
Le système est décrit par le modèle de Hubbard, dont le Hamiltonien s'écrit :
\begin{equation}
\hat{H}_2 = -t\sum_{\langle i,j\rangle, \sigma} \hat{c}^\dagger_{i,\sigma} \hat{c}_{j,\sigma} + U \sum_i \hat{n}_{i\uparrow} \hat{n}_{i\downarrow}.
\end{equation}
Ce modèle admet deux limites bien définies : pour $t/U \gg 1$, l'interaction effective entre électrons est faible et les électrons sont faiblement corrélés. Le terme cinétique domine, les électrons se délocalisent sur le réseau et forment des bandes de conduction : le matériau est un métal conducteur. La transition de Mott sépare ce régime métallique du régime $t/U \ll 1$, où les électrons sont fortement corrélés et le coût en énergie d'une double occupation est élevé. Les électrons se localisent sur les sites du réseau et le matériau est un isolant dit isolant de Mott, par opposition aux isolants de bandes.

Aux basses températures, deux électrons ne peuvent pas occuper le même site mais ils peuvent toujours minimiser leur énergie par des sauts virtuels d'un site à l'autre. À cause du principe de Pauli, ces sauts virtuels ne sont possibles que si les électrons de deux sites voisins ont des spins opposés, ce qui favorise un ordre antiferromagnétique. En traitant ce mécanisme  par la théorie de perturbations au second ordre en $t/U$, un Hamiltonien effectif de spin est obtenu comme la limite aux fortes interactions du modèle de Hubbard :
\begin{equation}
\hat{H}_3 = J \sum_{\langle i,j\rangle} \hat{\vb{S}}_i \cdot \hat{\vb{S}}_j,
\end{equation}
avec un couplage antiferromagnétique $J = 4t^2/U$. Dans ce système, les électrons et les ions sont gelés, les seuls degrés de liberté sont les spins localisés sur le réseau. Le système est un isolant magnétique décrit par une fonction d'onde de spin :
\begin{equation}
\ket{\Psi} = \sum c_{i_1...i_N} \ket{i_1 ... i_N}.
\end{equation}

Ce déroulé est une simple esquisse des phénomènes à l'œuvre. Le point le plus notable est que le magnétisme n'est pas dû aux interactions magnétiques dans la matière. En effet, sans être systématiquement négligeables, celles-ci sont bien trop faibles pour induire un ordre magnétique à des températures de plusieurs centaines de Kelvins. C'est la répulsion coulombienne, associée au principe de Pauli, qui est à l'origine du magnétisme, comme on le voit ici avec la constante effective de couplage de spins $J$ qui est induite par $U$. D'autres interactions magnétiques effectives existent, en particulier  l'interaction d'échange et le super-échange, ils sont construits à partir des mêmes ingrédients. En fonction des détails microscopiques, le signe et l'amplitude de l'interaction spin-spin varie ainsi que sa portée. Un Hamiltonien de spin plus général et longue portée pertinent est donc :
\begin{equation}
\hat{H}_4 =  \sum_{\langle i,j\rangle} J_{ij} \hat{\vb{S}}_i \cdot \hat{\vb{S}}_j;
\end{equation}
C'est le Hamiltonien de Heisenberg, qui est à la base du magnétique quantique. On observe qu'il ne privilégie aucune direction et que l'énergie d'un état ne change pas si on effectue une rotation sur tous les spins du système : c'est la marque de la symétrie SU(2), le premier pas vers SU($N$).


\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figures/magnetic_phases}
		\caption{\footnotesize{Esquisse de différentes phases magnétiques sur le réseau carré. Les spins au sein d'une enveloppe orange forment un état singulet. (a) État ferromagnétique. (b) État antiferromagnétique. (c) État cristal de liaisons covalentes (VBC). (d) Liquide de spin quantique.}}
		\label{fr:fig:phases}
\end{figure}


Le magnétique quantique est un domaine très riche qui donne naissance à de nombreuses phases différentes. À haute température, le système sera toujours désordonné et non-magnétique, ne brisant aucune symétrie. Aux basses températures cependant, différentes phases ordonnées apparaissent sous l'effet des interactions.
Lorsque toutes les constantes de couplage $J_{ij}$ sont négatives, le système s'ordonne selon un ordre ferromagnétique, avec tous les spins pointant vers la même direction (voir figure  \ref{fr:fig:phases} (a)). Le système n'est plus invariant par rotation et la symétrie SU(2) est spontanément brisée. Lorsque les constantes $J_{ij}$ sont de signe alterné sur un réseau bipartite, le système se scinde spontanément en deux sous-réseaux d'aimantations opposées : c'est la phase antiferromagnétique de  \ref{fr:fig:phases} (b). Cet état est le plus courant comme fondamental des isolants de Mott, par exemple chez les cuprates supraconducteurs aux faibles dopages.

Ces différentes phases correspondent à des états faiblement intriqués que l'on peut imaginer à partir d'une image classique simple. Ce n'est plus le cas pour une nouvelle catégorie de phases purement quantiques dans lesquelles l'intrication joue un rôle majeur. Ces phases se retrouvent dans des systèmes où le magnétisme est frustré et sont en général des singulets de spin, avec $S_\mathrm{tot} = 0$. La description de ces phases repose sur le concept de lien de valence, ou dimère, dans lequel deux spins sont maximalement intriqués et forment un singulet. Un état quantique singulet peut se décomposer sur l'ensemble des états produits de singulet du système, qui est une famille de vecteurs génératrice mais pas libre. On parle d'état cristal de liaisons covalentes (\textit{valence bond crystal}, VBC) lorsque les liens de valence ou une combinaison sous forme de plaquette s'ordonnent selon un motif régulier recouvrant le réseau, comme en figure  \ref{fr:fig:phases} (c).

Le dernier état qui nous intéresse est présenté en figure  \ref{fr:fig:phases} (d). Cet état ne brise aucune symétrie et apparaît comme désordonné, avec des corrélations spin-spin de faible portée : on parle de liquide de spin quantique (QSL), par analogie avec les liquides. C'est une phase exotique avec des propriétés surprenantes, comme des excitations fractionaires, les spinons. Le premier exemple proposé d'un tel liquide est l'état liaisons covalentes résonnantes (\textit{resonnant valence bond}, RVB).

\subsection{Physique SU(2)}
La description quantique des spins repose sur l'étude du groupe SU(2). Elle unifie les moments cinétiques orbitaux et de spins dans un même formalisme qui impose des contraintes fortes sur la structure de l'espace de Hilbert. Le point de départ est la relation de commutation des composantes $S^\alpha$ des observables de moment cinétique :
\begin{equation}
[\hat{S}^\alpha, \hat{S}^\beta] = i \epsilon^{\alpha\beta\gamma} \hat{S}^\gamma,
\end{equation}
où $\hbar=1$ et $\epsilon^{\alpha\beta\gamma}$ est le symbole de Levi-Civita. En imposant cette relation, toute la structure de l'espace de Hilbert est fixée. On la dérive en définissant l'opérateur spin total $\hat{S}^2 = \hat{S}^{x2} + \hat{S}^{y2} + \hat{S}^{z2}$ ainsi que les opérateurs d'échelle :
\begin{equation}
\hat{S}^+ = \hat{S}^x + i \hat{S}^y \qquad , \qquad \hat{S}^- = \hat{S}^x - i \hat{S}^y.
\end{equation}
On décompose l'espace de Hilbert en blocs de sous-espaces propres de $\hat{S}^2$ associés à la valeur propre $s(s+1)$. Comme $S^z$ et $\hat{S}^2$ commutent, on peut diagonaliser l'opérateur $S^z$ dans ces blocs et on montre que tous ses vecteurs propres peuvent être générés à partir du vecteur de plus grande valeur propre. Les valeurs propres $m$ de $S^z$ prennent toutes les valeurs $-s, -s+1,\dots, s-1,s$. La valeur propre $s$ est entière ou demi-entière et l'espace propre de $\hat{S}^2$ associé à la valeur propre $s(s+1)$ est de dimension $2s+1$. On appelle \emph{spin} chacun de ces différents sous-espaces caractéristiques.

Lorsque plusieurs particules sont prises en compte, l'espace de Hilbert du système est l'espace produit tensoriel des différentes variables locales. On peut lui définir un moment cinétique total :
\begin{equation}
\vu{S} = \sum_i \vu{S}_i.
\end{equation} 
qui obéit aux même relations de commutation. On peut donc également décomposer cet espace produit en différents spins indépendants. La décomposition du produit tensoriel en somme directe de spins est totalement contrainte par les spins locaux pris en compte, on parle de \emph{règles de fusion} des spins. Dans le cas de deux spins $1/2$, l'espace total se décompose comme la somme directe d'un singulet et d'un triplet, ce qui donne la règle de fusion :
\begin{equation}
\textbf{2} \otimes \textbf{2} = \textbf{1} \oplus \textbf{3}.
\end{equation}
On vérifie que la dimension totale de l'espace est bien la même des deux côtés.

Un Hamiltonien est dit SU(2)-symétrique s'il commute avec les trois composantes $S^x$, $S^y$ et $S^z$. Cette symétrie impose que le spectre du Hamiltonien soit compatible avec la décomposition en spins de l'espace de Hilbert : tous les états d'un même spin doivent avoir la même énergie et le spectre est fortement dégénéré. On peut donc décomposer le Hamiltonien sur la base des projecteurs sur les différents spins et le nombre de degrés de liberté d'un Hamiltonien SU(2) symétrique est fortement réduit. 

La physique SU($N$) est la généralisation de cette physique en remplaçant les commutateurs des spins par d'autres relations de commutation. Les deux couleurs $\uparrow$ et $\downarrow$ de SU(2) sont remplacés par $N$ couleurs et les opérateurs $S^x$, $S^y$ et $S^z$ par $N^2-1$ opérateurs différents. Cette physique est réalisée en certains points discrets de Hamiltoniens symétriques, lorsque plusieurs spins différents se retrouvent dégénérés.
Bien que de tels points sont discrets et donc inatteignable pour des systèmes réels, leur seule présence a des conséquences importantes pour le diagramme de phase associé, avec des phases étendues qui gardent certaines caractéristiques du point de symétrie étendu.

Sur le plan expérimental, les systèmes avec une symétrie SU($N$) n'existent donc pas naturellement en matière condensée. Il est cependant possible d'en créer à partir de gaz d'atomes froids. Des atomes froids refroidis et piégés dans un réseau optique permettent de réaliser des Hamiltoniens de matière condensée, en particulier le modèle de Hubbard, avec un contrôle total des différents paramètres du système. Certains atomes, en particulier les alkalins, les alkalino-terreux et certains atomes à la structure électronique proche comme Yb peuvent être utilisés pour réaliser des Hamiltoniens SU($N$) symétriques, en profitant de la dégénérescence du spin nucléaire $I$. De tels systèmes ont une symétrie renforcée avec $N=2I+1$ couleurs et permettent de tester des prédictions théoriques au-delà de la matière habituelle.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Théorie de représentation de SU(\texorpdfstring{$N$}{N})}

\subsection{Définitions et formalisme}
On rappelle qu'un groupe est un ensemble muni d'une loi de composition interne admettant un élément neutre tel que tout élément admet un inverse. Le groupe est dit abélien lorsque la loi de composition est commutative. On dit qu'un groupe $G$ \emph{agit} sur un ensemble $X$ s'il existe une application :
\[
G \times X \rightarrow X, \quad (g,x) \mapsto g \cdot x
\]
telle que :
\[
\forall x \in X, \quad e \cdot x = x \quad \text{et} \quad \forall g,h \in G, \quad (hg) \cdot x = h\cdot (g \cdot x).
\]
Cette action peut également être vue comme un morphisme de groupes de $G$ vers le groupe des bijections de $X$. La théorie de représentation est la branche des mathématiques qui étudie le cas où $X$ a une structure d'espace vectoriel et où l'action de groupe préserve cette structure. Ainsi on définit une représentation de $G$ comme l'action linéaire de $G$ sur un espace $E$, ou de manière équivalente un morphisme de groupes :
\begin{equation}
\rho: G \rightarrow \mathrm{GL}(E), \quad g \mapsto \rho(g).
\end{equation}
À chaque élément du groupe on associe donc une matrice de $\mathrm{GL}(E)$ qui respecte les règles de produit du groupe, c'est à dire que $\forall g,h \in G, \; \rho(g) \rho(h) = \rho(gh)$.

Cette théorie est très riche et possède d'innombrables applications, mais elle comporte également de nombreuses difficultés pour peu que le groupe $G$ ait des propriétés topologiques désagréables. On ne traitera pas ces cas problématiques et on supposera toujours que le groupe $G$ est compact, potentiellement fini. On se limitera également aux seules représentations de dimension finie. On définit la représentation triviale d'un groupe par $E=\mathbb{C}$, $\rho(g) = Id$.  L'intérêt de la théorie de représentation est qu'être une représentation non-triviale d'un groupe donné est une contrainte forte qui donne beaucoup d'informations sur la structure de l'espace vectoriel considéré. En physique quantique, on est naturellement amené à considérer des espaces de Hilbert qui réalisent des représentations de différents groupes de symétrie, en particulier des symétries spatiales (rotation, réflexions, translations).

Si $E$ est un espace de Hilbert muni d'un produit scalaire, on dit que la représentation $\rho$ est unitaire si son action préserve les angles:
\begin{equation}
\forall g \in G,\; \forall u,v \in E \quad \braket{\rho(g)\cdot u\,}{\,\rho(g) \cdot v} = \braket{u}{v},
\end{equation}
c'est à dire que $\rho$ prend ses valeurs dans le groupe unitaire de $E$. On a alors le théorème :
\begin{thfr}
Toute représentation de dimension finie d'un groupe compact peut être rendue unitaire.
\end{thfr}
Quitte à redéfinir le produit scalaire, l'action d'un groupe ne change pas la norme d'un vecteur. Sans perte de généralité, on considérera donc toujours les représentations rencontrées comme unitaires.

On dit qu'une représentation est \emph{irréductible} si elle ne peut être pas décomposée en une somme directe de sous-espaces vectoriels stables sous l'action du groupe. On parle alors d'irrep pour \textit{irreducible representation}, les irreps sont les briques fondamentales de la théorie de représentation. Une représentation est complètement réductible si elle peut se décomposer en une somme directe d'irreps. On a alors un deuxième résultat majeur :
\begin{thfr}
Toute représentation de dimension finie d'un groupe compact est totalement réductible.
\end{thfr}
En particulier, le produit tensoriel de deux représentations de $G$ est lui-même une représentation de $G$ puisqu'on peut agir avec $G$ sur chacune des composantes du produit. Ce théorème impose donc que tout produit tensoriel peut se décomposer de manière unique en une somme directe d'irreps. Les règles de fusion sont en fait le dictionnaire explicitant cette décomposition.

Si $(\rho,E)$ et $(\tau,F)$ sont deux représentations de $G$,  on définit un opérateur d'entrelacement comme une application linéaire $T : E \rightarrow F$ telle que :
\[
\forall g \in G \; \forall v \in E \quad T(\rho(g)\cdot v) = \tau(g) \cdot T(v).\]
Deux représentations sont dites équivalentes s'il existe un opérateur d'entrelacement inversible entre elles. Dans les faits, on traitera deux représentations équivalentes comme étant identiques et on s'intéressera aux différentes classes de représentations non-équivalentes. Le lemme de Schur stipule  qu'il n'existe pas d'opérateur d'entrelacement entre deux irreps complexes non équivalentes et que pour deux irreps équivalentes tous les opérateurs d'entrelacement sont identiques modulo multiplication par un scalaire. 

Dans le cas des groupes finis, il existe un nombre fini de représentations irréductibles distinctes, le nombre exact étant le nombre de classes de conjugaison de $G$. Toutes la théorie de représentation d'un groupe est contenue dans sa \emph{table de caractère}, qui liste chaque irrep ainsi que la trace des matrices représentant chacun des éléments du groupe dans cette irrep.

\subsection{Représentation des groupes de Lie}
La mécanique quantique amène à s'intéresser à l'action de groupes continus sur l'espace de Hilbert, en premier lieu le groupe des rotations de l'espace en trois dimensions $\mathrm{SO}(3)$. De tels groupes sont dit \emph{différentiables}, c'est à dire qu'ils ont une structure de variété différentielle en plus de leur structure de groupe. Ces groupes sont appelés groupes de Lie et leurs représentations sont bien comprises. On détaillera ici les principaux concepts de la théorie de représentation et on les appliquera afin de caractériser les représentations irréductibles de SU($N$).


Le point de départ de l'étude des groupes de Lie est d'utiliser leur structure différentielle afin de déterminer leurs représentations. Le groupe est un objet compliqué, on s'intéressera donc non pas à lui directement mais à son espace tangent, que l'on munit d'une structure d'algèbre : l'algèbre de Lie. On va étendre la notion de représentation à cette algèbre, caractériser ses représentations et de là, en déduire celles du groupe de Lie.

Dans toute la suite, on supposera que $G$ est un groupe de Lie matriciel compact, c'est à dire un sous-groupe compact de $\mathrm{GL}_N(\mathbb{C})$. En plus de la représentation triviale, on peut automatiquement définir une nouvelle représentation de $G$, la représentation fondamentale, qui correspond au produit matriciel des éléments de $G$ sur les vecteurs de $\mathbb{C}^N$. Cette représentation est irréductible et de dimension $N$, on la notera donc $\textbf{N}$. Pour toute représentation de $\rho$ de $G$, on peut définir sa conjuguée par $\tau : g \mapsto -\rho(g)^*$. Physiquement, cette opération correspond à la conjugaison de charge $\mathcal{C}$. Cette nouvelle représentation est de même dimension que l'originale, on la désignera par une barre au-dessus de la dimension. Une représentation équivalente à sa conjuguée est dite réelle, ou auto-adjointe. On désignera la représentation conjuguée de la fondamentale comme étant juste \emph{la} conjuguée, ou $\overline{\textbf{N}}$.

On rappelle que SU($N$) est le groupe spécial unitaire de taille $N$, autrement dit :
\begin{equation}
\mathrm{SU}(N) = \{ U \in M_N(\mathbb{C}) \quad | \quad U\dg U = I \; \text{et} \; \det U = 1\}.
\end{equation}
Comme tout groupe de matrices, il est naturellement plongé dans l'espace vectoriel $M_N(\mathbb{C})$. Il est compact car fermé et borné en dimension finie et est différentiable car les propriétés le définissant le sont. Toutes les représentations de SU(2) sont auto-adjointes : ce n'est plus vrai dans le  cas général SU($N$).

On définit l'algèbre de Lie $\mathfrak{g}$ du groupe $G$ comme  l'espace vectoriel $\mathfrak{g}$ des matrices $X$ vérifiant
\begin{equation}
\forall X \in \mathfrak{g} \; \forall t\in\mathbb{R} \quad \exp(t X) \in G.
\end{equation}
Cet espace est muni d'une structure d'algèbre grâce au crochet de Lie :
\begin{equation}
(X,Y) \mapsto [X,Y] = XY - YX.
\end{equation}
Le crochet est une application bilinéaire anti-symétrique qui laisse stable l'algèbre de Lie. Il vérifie l'identité de Jacobi :
\begin{equation}
[X,[Y,Z]] + [Z,[X,Y]] + [Y,[Z,X]] = 0.
\end{equation}

L'algèbre de Lie encode les propriétés \emph{locales} du groupe, elle est son espace tangent en l'identité. Elle est caractérisée de manière unique par les relations de commutation des éléments d'une base de matrices $T^\alpha$ :
\begin{equation}
[T^\alpha, T^\beta] = f_{\alpha\beta\gamma} T^\gamma.
\end{equation}
Les éléments $f_{\alpha\beta\gamma}$ sont appelés les \emph{constantes de structure}. L'algèbre de Lie agit sur elle-même via les crochets de Lie et définit donc une représentation irréductible ayant sa dimension, dite représentation adjointe.

On obtient l'algèbre de Lie à partir du groupe en prenant la différentielle de la définition du groupe : dans le cas de SU($N$), on obtient l'algèbre de Lie :
\begin{equation}
\mathfrak{su}(N) = \{ M \in M_N(\mathbb{C}) \quad | \quad M\dg + M = 0 \; \text{et} \; \Tr M = 0\},
\end{equation}
soit le sous-espace des matrices anti-hermitiennes de trace nulle, de dimension $N^2-1$. Par convention on met un facteur $i$ devant les matrices de l'algèbre et on considère des matrices hermitiennes. On vérifie que pour $N=2$, on retrouve les relations de commutation des observables de spin. Le concept de spin comme représentation irréductible du groupe SU(2) prend alors son sens.

On définit une représentation d'une algèbre de Lie comme une application linéaire qui conserve les crochets de Lie, c'est à dire un morphisme d'algèbre. Les notions de représentations unitaires et irréductibles s'y étendent naturellement.
La caractérisation des irreps de SU($N$) se fait de manière semblable à celle de SU(2) : on détermine l'algèbre de Lie, ce qu'on a fait. On détermine ensuite toutes les représentations de l'algèbre et leurs caractéristiques. Enfin, on applique l'exponentielle sur ces représentations pour passer d'une représentation de l'algèbre à une représentation du groupe. Comme SU($N$) est simplement connexe, chaque représentation du groupe correspond à une et une seule représentation de l'algèbre.

La structure des représentations irréductibles de $\mathfrak{su}(N)$ est semblable à celles de $\mathfrak{su}(2)$. On détermine une base d'une irrep donnée en codiagonalisant $N-1$ opérateurs de l'algèbre qui commutent. Chaque vecteur de cette base est indexé par un ensemble de $N-1$ entiers (on divise par un facteur 2 pour retrouver les conventions usuelles des spins), appelé poids. On définit une relation d'ordre entre ces poids et toute irrep est caractérisée par son unique vecteur de plus haut poids. On applique ensuite les $N-1$ opérateurs d'échelle de manière successive pour générer tous les états de la base de l'irrep. On montre une représentation graphique de cette construction en figure \ref{fr:fig:weightdiag} pour la représentation de spin 1 de SU(2) et la représentation à deux fermions $\textbf{6}$ de SU(4).

\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2cm,
                    thick,main node/.style={}]
  \node[main node] (1) {(2)};
  \node[main node] (2) [below of=1] {(0)};
  \node[main node] (3) [below of=2] {(-2)};
  \node[main node] (4) [below of=3] {};
  \path[every node/.style={font=\sffamily\small}]
    (1) edge node [left] {$S^-$} (2)
    (2) edge node [left] {$S^-$} (3);
\end{tikzpicture}
\hspace{3cm}
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2cm,
                    thick,main node/.style={}]

  \node[main node] (1) {(0,1,0)};
  \node[main node] (2) [below  of=1] {(1,-1,1)};
  \node[main node] (3) [below left of=2] {(-1,0,1)};
  \node[main node] (4) [below right of=2] {(1,0,-1)};
  \node[main node] (5) [below right of=3] {(-1,1,-1)};
  \node[main node] (6) [below of=5] {(0,-1,0)};
  \path[every node/.style={font=\sffamily\small}]
    (1) edge node [left] {$S^{2-}$} (2)
    (2) edge node [above left] {$S^{1-}$} (3)
    (2) edge node [above right] {$S^{3-}$} (4)
    (3) edge node [below left] {$S^{3-}$} (5)
    (4) edge node [below right] {$S^{1-}$} (5)
    (5) edge node [left] {$S^{2-}$} (6);
\end{tikzpicture}
\caption{\footnotesize{Diagramme de poids de deux irreps de SU($N$). (gauche) Irrep de spin-1 de SU(2), de plus haut poids $(2)$. Il y a un unique opérateur de Cartan défini comme $2 S^z$. (droite) Représentations à deux fermions de SU(4) $(0,1,0) = \textbf{6}$. On compte trois opérateurs de Cartan et trois opérateurs d'échelle $S^{1-}$, $S^{2-}$ et $S^{3-}$ associé aux racines simples $(2,-1,0)$, $(1,-2,1)$ et $(0,-1,2)$ respectivement.}}
\label{fr:fig:weightdiag}
\end{figure}

\subsection{Tableaux de Young}
On utilise le formalisme des tableaux de Young afin de désigner les irreps de SU($N$). Un tableau de Young est un arrangement de boîtes triées par lignes de longueurs décroissantes de haut en bas. Un tableau de Young donné est représenté par $r$ entiers entre crochets correspondant aux longueurs de chacune des $r$ lignes du tableau. La représentation fondamentale de SU($N$) est une seule boîte : 
\begin{equation}
\yng(1) = [1] =  \textbf{N}.
\end{equation}
 Ajouter des boîtes sur une ligne signifie symétriser les états et en ajouter dans une colonne signifie anti-symétriser les états.
 À chaque irrep de SU($N$) correspond un et un seul tableau, qui a au plus $N-1$ lignes. Le singulet, qui correspond à une colonne de hauteur $N$ est marqué par un boulet $\bullet$. Le plus haut poids correspond exactement au nombre de colonnes d'une taille donnée, et on passe facilement du plus haut poids au tableau de Young. On donne ici l'exemple de SU(4), avec les représentations fondamentales, conjuguée, singulet, adjointe, à deux bosons et à deux fermions :
 \begin{equation}
\begin{array}{ll}
 \yng(1) = [1] = (1,0,0) = \textbf{4} \qquad \qquad & \yng(1,1,1) = [1,1,1] = (0,0,1) =  \overline{\textbf{4}} \\[14pt]
 \yng(1,1,1,1) = \bullet = (0,0,0) = \textbf{1} & \yng(2,1,1) = [2,1,1] = (1,0,1) = \textbf{15} \\[14pt]
 \yng(2) = [2] = (2,0,0) =  \textbf{10} \qquad \qquad & \yng(1,1) = [1,1] = (0,1,0) =  \textbf{6}.
\end{array}
\end{equation} 

Un algorithme simple de combinatoire permet de calculer la dimension de l'irrep associée à un tableau de Young donné. Un deuxième un peu plus compliqué permet de calculer la décomposition du produit tensoriel de deux irreps en somme directe d'irreps et permet donc de générer toutes les règles de fusion de SU($N$).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Méthodes de réseaux de tenseurs}
De nombreuses méthodes numériques ont été développées afin de simuler des systèmes quantiques. Les plus utilisées sont :
\begin{itemize}
\item la diagonalisation exacte, qui comme son nom l'indique consiste à diagonaliser la matrice du Hamiltonien et calculer ses vecteurs propres. Elle nécessite beaucoup de mémoire et ne peut être utilisée que sur des systèmes de très petite taille ;
\item le Monte Carlo quantique, qui consiste à réaliser un échantillonnage  préférentiel de la fonction de partition à température finie avec une probabilité égale au poids de Boltzmann. Il permet de prendre en compte des systèmes nettement plus grands et a permis d'obtenir des résultats remarquables dans les cas où il est utilisable. Il est limité par le \emph{problème de signe}, qu'on retrouve dans les systèmes magnétiques frustrés ou les fermions en interaction et qui s'avère NP-difficile ;
\item le Monte Carlo variationnel, qui part d'une ansatz de la fonction d'onde avec un petit nombre de paramètres ajustables. Ces paramètres sont optimisés en explorant l'espace de Hilbert par des méthodes stochastiques ;
\item les méthodes de réseaux de tenseurs, qui sont l'objet de cette section.
\end{itemize}


\subsection{Description tensorielle d'un état quantique}
Mathématiquement, les tenseurs sont une généralisation des matrices aux plus grandes dimensions :  un tenseur de rang $p$ est un tableau de scalaires de $p$ dimensions, c'est à dire doté de $p$ indices. Un scalaire est donc un tenseur de rang 0, un vecteur est un tenseur de rang 1 et une matrice est un tenseur de rang 2.
Chaque indice est doté d'une dimension propre, c'est à dire l'intervalle dans lequel il peut varier et la taille totale du tenseur est le produit de toutes ses dimensions. Le produit matriciel se généralise en produit tensoriel : si
$A_{i_1, \dots, i_p}$ et $B_{i_p, j_2,\dots, j_q} $ sont deux tenseurs de rang $p$ et $q$, on définit le tenseur $C$  de rang $p+q-2$ obtenu en contractant l'indice commun $i_p$ par :
\[
C [i_1,\dots, i_p, j_2, \dots, j_q] = \sum_{i_p} A [i_1,\dots, i_{p}] * B [i_p, j_2, \dots, j_q]
\]
On peut également contracter plusieurs indices à la fois du moment que les dimensions coïncident. La trace d'une matrice se généralise comme la contraction de deux indices d'un même tenseur.

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/tensor_formalism1}
		\caption{\footnotesize{Représentation diagrammatique  de tenseurs de différents rangs : scalaire or tenseur de rang 0 $x$  sans patte, vecteur ou tenseur de rang 1 $V_i$ avec une patte $i$, matrice $M_{ij}$ avec deux pattes $i$ et $j$ et tenseur de rang 3 $T_{ijk}$.}}
		\label{fr:fig:tfor1}	
\end{figure}

La notation indicielle $T_{ijk}$ devient peu lisible lorsque le rang et le nombre des tenseurs augmente. On la remplace donc par un représentation graphique : un tenseur est une boîte avec des pattes, chaque patte est dotée d'une dimension et représente un indice (voir figure \ref{fr:fig:tfor1}). Le produit tensoriel se dessine en reliant les pattes de deux tenseurs, la trace en reliant deux pattes d'un même tenseur (voir figure \ref{fr:fig:tfor2}).

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/tensor_formalism2}
		\caption{\footnotesize{Représentation diagrammatique  de la contraction de tenseurs. (a) produit scalaire de deux vecteurs $\sum_i X_i Y_i$. (b) Produit matrice-vecteur $\sum_j M_{ij} X_j$. (c) Produit matrice-matrice $\sum_k M_{ik} N_{kj}$. (d) Trace de la matrice M: $\Tr M = \sum_i M_{ii}$. (e) Contraction de tenseur plus générale : la contraction du tenseur de rang 4 d $A$ et du tenseur de rang 3 $B$ selon deux pattes définit un tenseur de rang 3.}}
		\label{fr:fig:tfor2}	
\end{figure}


Ce formalisme tensoriel peut être utilisé pour décrire des systèmes quantiques. On considère un système décrit par $p$ degrés de liberté discrets, typiquement des spins sur réseau, chaque degré de liberté étant décrit par un indice entier $i_k$.
La base canonique du système est la base $\prod_i\{\uparrow, \downarrow\}$ et tout état de l'espace de Hilbert se décompose dans cette base :
\[| \Psi \rangle = \sum c_{i_1, \dots, i_N} | i_1\dots i_N \rangle
\]
avec $i_k = \uparrow, \downarrow$ décrivant l'état du spin $k$. L'état du système est donc fixé par l'objet $c_{i_1,\dots,i_N}$, qui est vu comme un tenseur de rang $N$ et de dimension $2^N$. Construire numérique la fonction d'onde $\Psi$ se comprend donc comme déterminer les coefficients du tenseur $c$. 
La difficulté du problème est la taille du système : la taille de $c$ est la dimension de l'espace de Hilbert du problème, qui croit exponentiellement avec la taille du système. Pour un carré de $8\times8 = 64$ spins $1/2$, le simple stockage du tenseur requiert plus de $10^8$ disques durs de 1 TiB : stocker tous ces coefficients est illusoire.


\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=1.\textwidth]{figures/tensor_reduction}
		\caption{\footnotesize{La fonction d'onde $\ket{\Psi}$ d'un système quantique de variables discrètes $i_k$ peut être vue comme un tenseur de grande taille. Le rang du tenseur correspond au nombre de variables et sa dimension est la dimension de l'espace produit tensoriel $\prod_k d_k$. Ce tenseur peut être remodelé comme un produit de tenseurs locaux n'impliquant qu'une seule variable physique $i_k$ au prix de l'introduction de nouvelles variables \emph{virtuelles} $\alpha_k$. Cette décomposition en état produit de matrices est exacte si la dimension virtuelle est suffisamment grande, sinon c'est une approximation.}}
		\label{fr:fig:tred}	
\end{figure}

Le principe fondamental des méthodes de tenseurs est de réduire le nombre de coefficients à manipuler sans dénaturer la physique de la fonction d'onde sous-jacente. Pour cela, on décompose le tenseur $c$ comme un produit de tenseurs plus petits, chaque tenseur décrivant chacun un site. Le cas unidimensionnel est présenté en figure \ref{fr:fig:tred} : la fonction d'onde d'un système de quatre variables est décomposée comme un produit de matrices et ses coefficients sont calculés en prenant la trace :
\begin{equation}
c_{i_1 i_2 i_3 i_4} = \Tr[A^{i_1}B^{i_2}C^{i_3}D^{i_4}].
\end{equation}
Pour cela, on fait donc apparaître de nouvelles variables $\alpha_1, \alpha_2, \dots \alpha_N$ reliant les différents sites, dites variables \emph{virtuelles}, par opposition aux variables physiques $i_1\dots i_N$, et on note $D$ leur dimension.

Il existe de nombreux types de réseaux de tenseurs. On se limitera ici aux tenseurs de type états projetés sur des paires
intriquées (PEPS) . De tels tenseurs consistent à contracter les variables virtuelles de deux tenseurs sur un état singulet, ce qui maximise l'entropie d'intrication. Cela permet également d'utiliser des tenseurs SU(N) symétriques, puisqu'on conserve la symétrie lors de la contraction de deux tenseurs.
Pour $D$ suffisamment grand, cette décomposition est exacte : on a juste réécrit le tenseur avec plus d'indices. Par contre, si $D$ est assez petit, on peut manipuler le tenseur en mémoire tout en ayant une description approchée de $c$. Considérons le cas le plus simple $D=1$. Chaque site est décrit pas deux scalaires $a_\uparrow$ et $a_\downarrow$ et chaque coefficient est donnée par $c_{i_1, \dots, i_N} = a_1(i_1) \dots a_N(i_N)$. On a donc un état produit, comme en champ moyen. Un état de ce type n'est pas intriqué, chaque site est indépendant des autres. Or certains états ne peuvent être décrits par des états produit : typiquement, pour $N=2$, l'état singulet $(|\uparrow \downarrow \rangle - |\downarrow \uparrow \rangle) / \sqrt{2}$ ne peut pas être obtenu pour $D=1$.

Si on prend $D=2$, on peut définir les matrices $A_\uparrow$ et $A_\downarrow$ comme :
\begin{equation}
A^\uparrow = \begin{pmatrix}
0 & 1 \\
0 & 0 \\
\end{pmatrix}, \;
A^\downarrow = \begin{pmatrix}
0 & 0 \\
1 & 0 \\
\end{pmatrix}, \quad
B^\uparrow = \begin{pmatrix}
0 & -1 \\
0 & 0 \\
\end{pmatrix}, \;
B^\downarrow = \begin{pmatrix}
0 & 0 \\
1 & 0 \\
\end{pmatrix}
\end{equation}
et l'état $\ket{\Psi_{\alpha \beta}} = \Tr A^\alpha B^\beta$ est exactement l'état singulet (non-normalisé). On comprend ici le rôle des variables virtuelles : \emph{elles propagent l'intrication dans le système}. Pour $D=1$, il n'y a pas d'intrication et on a un état produit, pour $D\rightarrow \infty$, on peut décrire des états fortement intriqués. 

L'intrication est quantifiée par l'entropie d'intrication, qui mesure à quel point une région $A$ de l'espace réel est intriquée avec son complémentaire $B$. On construit la matrice densité réduite $\rho_A$ de $A$ à partir la matrice densité $\rho$ du système tout entier en prenant la trace sur les degrés de liberté de B: $\rho_A = \Tr_B \rho$. L'entropie d'intrication de $A$ est définie comme l'entropie de von Neumann de $\rho_A$ :
\[
S_A = -\Tr \rho_A \ln \rho_A.
\]

La valeur de $D$ est donc le paramètre déterminant d'un réseau de tenseurs : pour des petits $D$, on ne peut construire qu'un faible nombre d'états, les états faiblement intriqués, tandis que de grands $D$  permettent de construire un plus grand nombre d'états mais font exploser la mémoire nécessaire.

Les réseaux de tenseurs fournissent donc une description raisonnable de la physique d'un système si et seulement si ce système est faiblement intriqué. Un état aléatoire de l'espace de Hilbert est presque sûrement fortement intriqué, il n'est donc pas accessible par cette méthode. Cependant, la physique de la matière condensée est une physique de basse énergie, qui s'intéresse aux propriétés de l'état fondamental et des premiers états excités d'un système. Or ces états de basse énergie sont soumis à la loi des aires.

Un Hamiltonien physique raisonnable ne peut contenir que des interactions à faible portée, plus précisément qui décroissent exponentiellement avec la distance. La loi des aires stipule que pour tout hamiltonien à faible portée, l'entropie d'intrication d'un sous-système dans l'état fondamental croît comme l'aire du sous-système : l'entropie n'est pas extensive, soit en $O(L^d)$, mais en $O(L^{d-1})$. Cette propriété reste valable pour les premiers états excités.
Ainsi les réseaux de tenseurs échouent à décrire un état quelconque de l'espace de Hilbert, mais sont adaptés pour traiter la variété différentielles des états de basse énergie.

On utilisera exclusivement des tenseurs de type états projetés sur des paires intriquées (\textit{projected entangled pair states}, PEPS). Ces tenseurs sont construits pour des réseaux de nombre de coordination $z$ avec $z$ variables virtuelles de dimension $D$ et une variable physique de dimension $d$. Sur chaque arête du réseau, les pattes des deux tenseurs reliés sont projetées sur l'état maximalement intriqué, ce qui maximise l'entropie d'intrication.

\subsection{Tenseurs SU(\texorpdfstring{$N$}{N}) symétriques}
Le propre de cette thèse est de construire et manipuler des tenseurs SU($N$) symétriques, qui permettent de construire et décrire des phases liquides de spin. Cela est réalisé en imposant à l'espace virtuel $V$ d'être une représentation de SU($N$). Un tenseur SU($N$) symétrique doit obéir aux règles de fusion et donc projeter le produit tensoriel de $z$ variables sur la variable physique, c'est à dire que le tenseur est lui-même un singulet de SU($N$). À chaque projecteur correspond un tenseur possible, dont les coefficients sont donc obtenus à partir des vecteurs propres de Hamiltoniens SU($N$) agissant sur $z$ variables symétriques, en sélectionnant l'irrep voulue parmi celles autorisées par le produit tensoriel. Cette contrainte est très forte car le nombre de projecteurs possibles est très petit par rapport au nombre de ses coefficients. Le nombre de degré de liberté du système est donc très fortement réduit et on a un bon ansatz avec peu de paramètres à ajuster. On peut encore raffiner cette classification en utilisant le groupe de symétrie ponctuel du réseau. Sur le réseau carré par exemple, on va imposer au tenseur d'être à la fois dans une représentation de SU($N$)  et dans une représentation de $C_{4v}$.

\subsection{Algorithme de renormalisation de la matrice de coin}
La contraction d'un réseau de tenseurs est un problème difficile qui demande une très grande quantité de mémoire. Celle-ci croît de manière exponentielle avec la taille du système, des algorithmes de contraction approximés sont donc nécessaires. On présente ici l'algorithme de renormalisation de la matrice de coin (\textit{corner transfer matrix renormalization group}, CTMRG), tel que proposé par Or\'us et Vidal.


\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.95\textwidth]{figures/env_approx}
		\caption{\footnotesize{On construit un environnement approximatif autour de toute région carrée qui simule un réseau infini de tenseurs $\mathbb{E}$ autour. Puisqu'on se limite à un réseau de tenseurs invariant par translation et rotation, il y a un seul coin $C$ et un seul bord $T$. Cet environnement peut ensuite être utilisé pour calculer n'importe quelle observable.}}
		\label{fr:fig:ctm_env}	
\end{figure}

On travaille sur le réseau carré directement dans la limite thermodynamique, donc avec un réseau infini, et avec le tenseur à double couche $\mathbb{E}$. L'idée est de construire un ensemble de tenseurs de bord qui simulent un environnement infini pour le tenseur $\mathbb{E}$. Cet environnement est approximé par un tenseur de bord $T$ de dimension $\chi \times D^2 \times \chi$ et une matrice de coin $C$ de dimension $\chi \times \chi$, où $\chi$ est la dimension de l'environnement prise aussi grande que possible.
On se limite au cas d'un tenseur $\mathbb{E}$ invariant par rotation dans la représentation $A_1 + i A_2$ du groupe ponctuel $C_{4v}$. En conséquence, les quatre coins et les quatre bords sont identiques, comme présenté en figure \ref{fr:fig:ctm_env}	 et de plus la matrice de coin est hermitienne : elle peut facilement être diagonalisée.

La matrice $C$ est obtenue par ajouts successifs de tenseur $\mathbb{E}$ dans le coin. À chaque étape, la nouvelle matrice obtenue est diagonalisée et seules les $\chi$ plus grandes valeurs propres sont conservées. Un nouveau tenseur $T$ est ensuite calculé à l'aide de la matrice de diagonalisation $U$, comme présenté en figure \ref{fr:fig:ctm_full}. On itère le processus jusqu'à convergence du spectre de $C$ en valeur absolue. Une fois la convergence atteinte, n'importe quelle observable locale (non topologique) peut être calculée en entourant les tenseurs des observables par l'environnement convergé.

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.95\textwidth]{figures/CTMRG_full}
		\caption{\footnotesize{Algorithme de CTMRG pour un tenseur $\mathbb{E}$ invariant par rotation. Une unique matrice de coin $C$ et un unique tenseur de bord $T$ sont renormalisés en ajoutant des tenseurs $\mathbb{E}$ de manière itérative. (a) Renormalisation de la matrice de coin $C$. (b) Renormalisation du tenseur de bord $T$.}}
		\label{fr:fig:ctm_full}	
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Fonction d'onde AKLT SU(3)}
L'état Affleck-Kennedy-Lieb-Tasaki (AKLT) a été une étape majeure dans la compréhension de la physique des chaînes de spin entier. On généralise ici la construction de cet état à deux dimensions et à SU(3) et on étudie les propriétés d'intrication de cet état. Cette section est adaptée de l'article \cite{gauthe_entanglement_2017}.

\subsection{Physique AKLT}
Le théorème Lieb-Schultz-Mattis impose que dans la limite thermodynamique, toute chaîne de spin demi-entier est soit critique, avec des corrélations longue portée, soit a un fondamental dégénéré, ce qui nécessite une symétrie brisée ou en 2D un ordre topologique. En 1983, Haldane a monté que la chaîne bilinéaire de spin 1 avec des conditions au bord périodique a un unique fondamental avec un trou spectral. Comme ce fondamental est unique et que le Hamiltonien est SU(2) invariant, ce fondamental doit être un singulet et ne brise pas l'invariance par rotation. La phase associée est appelée la phase de Haldane, elle est caractérisée par son trou spectral, sa symétrie et ses excitations de bord, qui sont fractionaires avec un spin-$1/2$ par extrémité.

Afin de comprendre cette phase, Affleck, Kennedy, Lieb et Tasaki ont proposé en 1987  un état paradigmatique exact pour la chaîne de spin 1 qui appartient à cette phase. Le principe est de décomposer chaque spin 1 comme deux spins $1/2$, intriquer deux spins $1/2$ sur les liens dans un singulet et projeter deux les deux spins $1/2$ d'un même site sur l'état physique de spin 1. Une représentation visuelle de cette construction est montrée en figure \ref{fr:fig:aklt}	 (a). Le point fort de cette construction est que le Hamiltonien parent peut être facilement déterminé et peut être relié à la chaîne de Haldane. En effet, le Hamiltonien SU(2) symétrique au plus proche voisin le plus général pour un système de spin 1 s'écrit :
\begin{equation}
\mathcal{H}_{1BB} = \frac{1}{2}\sum_i \, [ {\bf S}_i\cdot{\bf S}_{i+1}+\beta({\bf S}_i\cdot{\bf S}_{i+1})^2+2/3 ],\label{fr:eqH1BB}
\end{equation}
et on retrouve la chaîne de Haldane pour $\beta =0$. Pour $\beta=1/3$, ce Hamiltonien peut être réécrit comme une somme de projecteurs sur les états de spins 2 de deux sites voisins : 
\begin{equation}
\mathcal{H}_\text{SU(2)}^{1D} = \mathcal{H}_{1BB}(\beta=1/3) = \sum_i \mathcal{P}_{i,i+1}^{S=2}.
\end{equation}
Puisque le Hamiltonien $\mathcal{H}_\text{SU(2)}^{1D}$ est une somme de projecteur, il est positif. Or il annule l'état AKLT car deux sites sont constitués de quatre spins $1/2$ et après en avoir projeté deux dans un singulet il n'est plus possible de faire un spin 2. L'état AKLT est donc le fondamental du Hamiltonien \ref{fr:eqH1BB} pour $\beta=1/3$. Il a été montré que dans la limite d'un système infini, ce fondamental est unique. Cet état n'est pas le fondamental de la chaîne de Haldane, mais on peut montrer par des simulations numériques que ce dernier et l'état AKLT sont adiabatiquement connectés et appartiennent à la même phase. Avec des conditions au bord ouvertes, les spins $1/2$ de chaque extrémité sont libres et le fondamental est quatre fois dégénéré. Ces excitations fractionaires sont la marque d'une phase topologique protégée par symétrie.


\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/AKLT_basics}
		\caption{\footnotesize{Fonctions d'onde AKLT SU(2) pour une chaînes de spin 1 (a) et un réseau carré de spin 2 (b). Les spin-$1/2$ virtuels (cercles oranges) sont intriqués au sein de singulets (ellipses). Les cercles en pointillés représentent les projecteurs sur l'irrep de plus haut spin.}}
		\label{fr:fig:aklt}	
\end{figure}

\subsection{État AKLT SU(3)}

Cette construction s'étend naturellement à 2D. On considère un réseau carré avec une variable de spin 2 sur chaque site. Chaque spin 2 est décomposé en quatre spins $1/2$ et deux spins $1/2$ voisins directs sont projetés sur un singulet, comme montré en figure \ref{fr:fig:aklt}	(b). Cette construction peut être vue comme un PEPS de variable physique le spin 2 de dimension $d=5$ et comme variable virtuelle les spins $1/2$ avec une dimension virtuelle $D=2$. Le tenseur est obtenu en prenant la combinaison totalement symétrique des quatre spins $1/2$.

Cette construction peut encore se généraliser à SU(3), à condition de scinder le réseau en deux sous-réseaux $A$ et $B$ conjugués l'un de l'autre : chaque spin $1/2$ est remplacé par un quark sur les sites $A$ et par un antiquark sur les sites $B$. Sur les liens, les variables virtuelles sont projetées sur un méson, qui est un singulet de SU(3). La variable physique des sites $A$ est la représentation la plus symétrique obtenue à partir de quatre quarks, soit la représentation $\textbf{15}$, et c'est sa conjuguée $\overline{\textbf{15}}$ sur les sites $B$. Le tenseur de départ $A$ est à nouveau obtenu en prenant la combinaison la plus symétrique des quarks pour chaque état de couleur donnée. Le résultat est un réseau de tenseurs de dimension physique $d=15$ et de dimension virtuelle $D=3$. Le tenseur de base est le même sur les deux sous-réseaux : ainsi le réseau de tenseurs est invariant par translation, mais l'état physique ne l'est pas puisque les deux sous-réseaux sont conjugués.


\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/cylinder}
		\caption{\footnotesize{Le point fixe de l'extrémité est défini comme le vecteur propre dominant de la matrice de transfert. Celle-ci est obtenue en contractant le tenseur local $\mathbb{E}$ sur un cercle, en laissant les pattes droites et gauches ouvertes.}}
		\label{fr:fig:cylinder}	
\end{figure}

On contracte ce tenseur $A$ avec son conjugué selon la patte physique et on groupe les pattes virtuelles pour obtenir le tenseur élémentaire $\mathbb{E}$ de dimension $D^2=9$ pour chacune des quatre pattes. C'est avec ce tenseur que les calculs sont réalisés. On construit un cylindre infini en imposant des conditions au bord périodiques selon une direction avec une circonférence $N_v$. Chaque rangée du cylindre peut être vue comme une matrice de transfert propageant un état de la gauche vers la droite. Cette matrice agit sur un état extrémal qui s'exprime en fonction des variables virtuelles, comme montré en figure \ref{fr:fig:cylinder}.

\begin{figure}[ht]
	\centering
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{figures/gap_weights_AKLT}
		\caption{\footnotesize{(a) Trou spectral d'un cylindre AKLT SU($N$) en fonction de la circonférence $N_v$. On précise les valeurs extrapolées $N_v \rightarrow \infty$ de la longueur de corrélation $\xi = 1/\Delta$. (b) Coefficients du Hamiltonien d'intrication effectif (décomposé sur la base des opérateurs de type Heisenberg) pour les fonctions d'ondes AKLT SU(2) et SU(3) en fonction de la distance. Les lignes droites sont des ajustements selon une loi exponentielle $J(r) = J_0 \exp (-r/\lambda)$. Les données pour SU(2) proviennent de la référence~\cite{cirac_entanglement_2011}.}}
		\label{fr:fig:gap-weights}
\end{figure}

Cette matrice de transfert permet de calculer la longueur de corrélation du système à partir de son trou spectral $\Delta$. Le résultat est tracé sur le panneau (a) de la figure \ref{fr:fig:gap-weights}. On trouve une toute petite longueur de corrélation qui est bien inférieure à la circonférence du tenseur : les résultats ne sont donc pas trop sensibles aux effets de taille finie.

\subsection{Propriétés d'intrication}

Le vecteur propre dominant de la matrice de transfert permet de construire le Hamiltonien d'intrication du système. On le remodèle comme une matrice frontière de dimension $D^{N_v} \times D^{N_v}$ qui agit sur les variables virtuelles.
On peut transformer cette matrice en la matrice densité réduite $\rho$ du demi-cylindre via une isométrie : $\rho = U\dg (\Sigma_b)^2 U$.
On définit alors le Hamiltonien d'intrication agissant sur le bord de l'espace virtuel par $(\Sigma_b)^2 = \exp(-\mathcal{H})$ avec une température arbitraire fixée à 1.

Li et Haldane ont émis la conjecture que le spectre de $\mathcal{H}$, ou spectre d'intrication, est en parfaite correspondance avec les modes de bord physique du système. On trace ce spectre pour les fonctions d'onde SU(2) et SU(3) en figure \ref{fr:fig:specAKLT}. On observe qu'ils sont similaires, avec un fondamental singulet à $k=0$ et des premières excitations sinusoïdales caractéristiques d'un continuum à deux spinons.

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=1.\textwidth]{figures/spectra_AKLT}
		\caption{Spectres d'intrication de cylindres infinis de circonférence finie $N_v$. (a) Fonction d'onde AKLT SU(2) calculée pour $N_v=12$, les irreps sont indexées par leur spin.
		(b) Fonction d'onde AKLT SU(3) calculée pour $N_v=8$, les irreps sont indexées par leurs tableaux de Young.
		(c) Comparaison des secteurs de basses énergies des deux spectres superposés sur le même graphique. Seules les irreps triviales et adjointes sont conservées en utilisant de nouveaux symboles pour SU(2). Le spectre SU(2) est ré-échelonné de manière à faire coïncider la première excitation singulet des deux spectres à $k=\pi$. Les lignes sont des ajustements sinusoïdaux de la limite basse du continuum à deux spinons.}
		\label{fr:fig:specAKLT}	
\end{figure}


Afin de mieux comprendre ce spectre, on décompose le Hamiltonien d'intrication sur la base des opérateurs de Heisenberg $\textbf{S}_i\cdot \textbf{S}_j$ pour toutes les distances $i-j$ selon la formule
\begin{equation}
\mathcal{H} = E_0 + \sum_{i\neq j} J(|i-j|) \,\textbf{S}_ i\cdot \textbf{S}_j + \mathcal{H}_\text{rest},
\end{equation}
avec $E_0 = \Tr(\mathcal{H})$. Les termes d'ordres supérieurs $\mathcal{H}_\text{rest}$ sont des corrections de poids bien plus faible --  seulement $5\%$ ($6\%$) de la norme euclidienne de $\mathcal{H} - E_0 $ pour $N_v = 8$ ($N_v = 6$) -- et on s'attend à ce qu'elles jouent un rôle négligeable. Les coefficients $J_{ij}$ de cette décomposition sont tracés en figure \ref{fr:fig:gap-weights} (b), on observe qu'ils suivent une décroissance exponentielle. Il a été montré que ce spectre est 
 adiabatiquement  connecté à la chaîne de Heisenberg $\textbf{3}-\overline{\textbf{3}}$ au plus proche voisin.
 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Fonctions d'onde RVB SU(\texorpdfstring{$N$}{N})}
La fonction d'onde RVB a été proposée par Anderson pour un système de spins. Elle consiste en la somme sur toutes les configurations de recouvrement de dimère au premier du système avec le même poids pour toutes, comme présenté en figure \ref{fr:fig:dimcov} (a). Cet état s'écrit naturellement en terme de tenseurs, avec une variable physique $\textbf{d}$ et un espace virtuel $V = \textbf{d} \oplus \bullet$ de dimension $D=d+1$.

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=1.\textwidth]{figures/dimer_covering}
		\caption{\footnotesize{États RVB définis comme un état résonnant de recouvrement de dimères sur le réseau carré.
(a) État RVB canonique : somme même poids de toutes les configurations de recouvrement de dimères. (b) État RVB  généralisé, avec des dimères à plus longues distances et des configurations de poids différents.}}
		\label{fr:fig:dimcov}
\end{figure}


La généralisation à SU($N$) nécessite une précaution. Il faut pouvoir projeter l'espace virtuel sur un singulet au niveau des liens, ce qui n'est pas possible pour un espace virtuel quelconque. On doit soit considérer un réseau bipartite avec conjugaison sur les sites B comme dans la section précédente ou considérer une représentation auto-conjuguée dans l'espace virtuel.

\subsection{Fonction d'ondes RVB \texorpdfstring{$\textbf{N}-\overline{\textbf{N}}$}{N-N̅}}
On considère dans un premier temps un système sur réseau carré de représentations alternées fondamentale-conjuguée, qui respecte ces conditions. Le tenseur pour la fonction d'onde RVB $\textbf{N}-\overline{\textbf{N}}$ au premier voisin s'écrit simplement :
\begin{align*}
\forall \, i, \; 1 \leq i \leq d, \qquad & A^i[i,D,D,D] = 1 \\
& A^i[D,i,D,D] = 1\\
& A^i[D,D,i,D] = 1\\
& A^i[D,D,D,i] = 1.
\end{align*}
À nouveau le tenseur est le même sur les deux sous-réseaux et le réseau de tenseurs est donc invariant par translation, mais la fonction d'onde ne l'est pas avec une conjugaison alternée.

L'algorithme de CTMRG permet de contracter le système de manière efficace et de calculer différentes observables. On trace les fonctions de corrélation en figure \ref{fr:fig:SzdimRVB}. On observe une décroissance exponentielle des fonctions de corrélation de ``spins'' $\textbf{S}\cdot \textbf{S}$, comme attendu pour une phase qui ne brise aucune symétrie. Les fonctions de corrélation dimère-dimère sont, elles, critiques et ont une décroissance algébrique bien reconnaissable malgré une chute exponentielle qui est un artefact de l'algorithme employé.


\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=1.\textwidth]{figures/Szdimers_RVB}
    \caption{\footnotesize{
Fonctions de corrélations des fonctions d'onde RVB SU($N$) $\textbf{N}-\overline{\textbf{N}}$ sur réseau carré. (gauche) Longueurs de corrélations de ``spins'' $\textbf{S}\cdot \textbf{S}$. On observe une décroissance exponentielle avec une longueur de corrélation de ``spin'' $\xi_S$. (droite) Fonctions de corrélations dimère-dimère. On observe une décroissance algébrique avec un exposant critique $\alpha$ jusqu'à une décroissance exponentielle induite par le CTMRG à grande distance.
    }}
    \label{fr:fig:SzdimRVB}
\end{figure}

Les exposants critiques obtenus pour ces fonctions de corrélation sont en bon accord avec les données de la littérature obtenues par d'autres méthodes : on peut être raisonnablement confiant en l'algorithme employé.

\subsection{Liquide de spin topologique RVB SU(4)}
On applique maintenant nos algorithmes à un système de variables dans la représentation à deux fermions \textbf{6} de SU(4) sur réseau carré. Cette représentation est auto-conjuguée et permet donc de décrire un système invariant par translation avec un PEPS, au lieu de devoir imposer une conjugaison alternée.

La variable physique est donc $d=6$ et l'espace virtuel est la représentation de SU(4) $V = \textbf{6}\oplus \textbf{1}$. Sur réseau carré, on a la règle de fusion :
\begin{equation}
\bigg(\;\yng(1,1) \oplus \bullet\bigg)^{\otimes 4} = 16 \, \yng(1,1)  \oplus \dots
\end{equation}
et seize tenseurs SU(4) sont donc possibles avec cette décomposition. En les classifiant en fonction de leur représentation du groupe ponctuel $C_{4v}$, on se restreint à trois tenseurs $A_1$ notés $T_0$, $T_1$ et $T_2$ et un tenseur $A_2$. Le tenseur $T_0$ correspond à l'état RVB canonique au premier voisin, les autres sont une généralisation.

On applique l'algorithme de CTMRG sur ces tenseurs : ils correspondent à des liquides de spin critiques. L'algorithme permet de calculer la longueur de corrélation $\xi$ du système ainsi que son entropie d'intrication $S_\mathrm{Env}$, qui est celle de l'environnement défini par le CTMRG. En utilisant la relation :
\begin{equation}
S_\mathrm{Env} = S_0 + c/6 \ln \xi,
\end{equation}
on peut déterminer la charge centrale de la théorie conforme associée. On montre les ajustement en figure \ref{fr:fig:s1T} : on trouve une charge centrale de 1 dans les quatre cas. Pour le tenseur $T_1$, il est nécessaire de prendre en compte une correction d'ordre supplémentaire.

\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=1.\textwidth]{figures/s_env_1Trow}
    \caption{\footnotesize{Entropie d'intrication de l'environnement  $S_\text{Env}$ tracé en fonction du logarithme de la longueur de  corrélation $\xi$. Les ajustements linéaires permettent de déterminer la charge centrale $c$ des fonctions d'onde définies par les tenseurs
    $T_0$, $T_2$ et $T_3$ ; une correction d'ordre supérieur $a\, \xi^{-b}$ est prise en compte pour $T_1$ . On trouve $c \simeq 1$ dans tous les cas.
    }}
    \label{fr:fig:s1T}
\end{figure}

Chacun de ces tenseurs pris individuellement a une une symétrie supplémentaire U(1) liée à la conservation du nombre de dimères que le tenseur permet de construire. Lorsqu'on considère une combinaison linéaire de $T_0$ et d'un des trois autres tenseurs, cette symétrie U(1) est brisée et seule la parité du nombre de dimères est conservée, correspondant à une symétrie  $\mathbb{Z}_2$. On s'attend à ce que cette brisure de symétrie en un groupe discret génère un ordre topologique dans le système, avec deux topologies différentes correspondant à des parités différentes.

Un autre algorithme de réseau de tenseurs, le groupe de renormalisation des tenseurs (\textit{Tensor renormalization group}, TRG) est utilisé afin de calculer les matrices modulaires du système. Ces matrices modulaires permettent de prouver la présence d'un ordre topologique car un état trivial et un état topologique ont des matrices modulaires bien différentes. On montre le résultat en figure \ref{fr:fig:modmat} pour un tenseur combinaison linéaire de $T_0$ et $T_2$. On a donc bien construit une phase topologique $\mathbb{Z}_2$ pour un système SU(4).


\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/modularS_TRG}
    \caption{\footnotesize{(a) Matrice modulaire $S$ d'un état critique ou trivial avec un trou spectral. (b) Matrice modulaire $S$ caractéristique d'une phase topologique. (c) Trace de la matrice modulaire $S$ obtenue pour un tenseur $A = \cos \theta T_2 + \sin \theta T_0$. La valeur 2 correspond à une phase topologique alors que la valeur 4 implique une phase triviale. On montre deux jeux de données différents correspondant à différentes valeurs du paramètre de coupure $\chi$. Lorsque la longueur de corrélation du système augmente, donc près des points critiques $\theta = 0$ et $\theta=\pi$, de plus grands $\chi$ sont nécessaires pour détecter la phase topologique.
}}
    \label{fr:fig:modmat}
\end{figure}

% dirty trick to add abstracts to an even page.
% Works as long as the last section ends with text and not a figure.
\checkoddpage
\ifoddpage
\else
\blankpage
\fi
